---
layout: post.njk
title: Die perfekte Täuschung
date: 2020-09-06T05:36
---
Vor einigen Jahren ging im Internet mal [diese Grafik](https://i.imgur.com/pnMMj.jpg) rum, die zeigt, dass viele scheinbar eigenständige Marken auf nur wenige große Unternehmen zurückzuführen sind. Die Leute waren damals sehr geschockt, denn sie hat die Illusion zerstört, dass sie große Entscheidungsfreiheit haben.  
Diese Art Täuschung findet aber nicht nur bei Marken von wachstumsorientierten Unternehmen statt, bei denen jedem halbwegs informierten Menschen schon lange klar sein sollte, dass um Profit zu machen, die konsumierende Masse wenigstens zu einem gewissen Maße angelogen und manipuliert werden muss und genau das daher eine der Hauptpraktiken der Werbeindustrie ist, sondern sie findet auch maßgeblich in der hiesigen Intelligenzija statt.

Die Illusion, dass wir eine große Auswahl haben zwischen so vielen verschiedenen Denkrichtungen, zwischen so vielen klugen Köpfen, ist nahezu perfekt. Denn zwischen all diesen Leuten einen wirklich unabhängigen Denker zu finden, einen **richtigen** Skeptiker, jemanden, der nicht vorsichtig selektiert, was er hinterfragt und was nicht, ist sehr sehr schwierig.

Ich will natürlich nicht sagen, dass die Leute, die ich nicht als unabhängige Denker bezeichne, als unintelligent erachte – es gibt viele, die ich für ihre Arbeit respektiere und die mich auch in meinem Denken beeinflusst haben. Unter ihnen sind viele scharfsinnige Leute. Ich sage lediglich, dass sie sich immer in einem festgesteckten Rahmen bewegen und den ganzen Bereich außerhalb dieses Rahmens komplett ignorieren und es vielleicht sogar noch nicht mal merken. Einige mögen es vielleicht merken, finden aber Rechtfertigungen, wieso sie es tun; Rechtfertigungen, die ebenfalls nicht von ihnen kommen und sie ohne wirklich tiefes Durchdenken übernommen haben. Ein richtiger Skeptiker ist für mich aber nicht jemand, der auf Zehenspitzen läuft.

## Die Sache mit der Moral

Das eine Mal, als mir dieses Phänomen richtig ins Gesicht sprang, war beim Lesen von Nassim Talebs "Antifragilität" (Sehr gutes Buch übrigens). Antifragilität ist ein von ihm erdachtes bzw. beobachtetes Konzept und stellt das Gegenteil von Fragilität dar. Während das Fragile bei Stößen oder Schocks kaputt geht und das Robuste davon unberührt bleibt, wächst das Antifragile daran. Eine der antifragilen Dinge, die er genannt hat, ist die Restaurantbranche:

> *Restaurants sind fragil; sie konkurrieren miteinander, doch die örtlichen Restaurants zusammengenommen sind aus genau demselben Grund antifragil. Wären Restaurants individuell robust, könnten also nicht scheitern, dann würde der Restaurantbereich als Ganzer entweder stagnieren, oder er wäre schwach und würde kaum etwas Besseres zustande bringen als Kantinenfraß – und zwar Kantinenfraß im sowjetischen Stil. Außerdem hätte er unter systematischen Engpässen zu leiden, was hin und wieder zu einer tiefen Krise und staatlichen Rettungsaktionen führen würde. Die Qualität, Stabilität und Seriösität des Restaurantwesens verdanken sich der Fragilität des einzelnen Restaurants.*

Soweit, so richtig. Doch nur einige Seiten weiter redet er über die Evolution als eine ebenfalls antifragile Sache. Er sieht eine Spannung zwischen dem individuellen Menschen und der Natur als Ganzes, weil das Überleben und Gedeihen der Natur davon abhängt, dass der einzelne Mensch fragil ist und sich so die evolutionäre Selektion vollziehen kann. Das ist sein Kommentar dazu:

> *Zum Teufel mit der Antifragilität. Einige der hier vorgetragenen Ideen zu Fitness und Selektion bereiten mir tiefes Unbehagen, und die Abfassung bestimmter Passagen ist daher alles andere als angenehm – ich verabscheue die Erbarmungslosigkeit des Selektionsprozesses, die unerbittliche Treulosigkeit von Mutter Natur. Ich verabscheue die Vorstellung, dass Verbesserung nur dadurch zustande kommt, dass andere geschädigt werden. Als Humanist empöre ich mich über die Antifragilität von Systemen auf Kosten von Individuen, denn wenn man den Gedanken konsequent zu Ende denkt, dann spielen wir Menschen als Individuen keine Rolle.*

Ich musste damals an dieser Stelle kurz innehalten und ungläubig in die Luft starren. Wie kann es sein, dass ein Mann, der es die letzten über 100 Seiten geschafft hat, seine intelligenten Ideen vorzutragen, plötzlich einknickt und sein eigenes Konzept verdammt, weil... es ihm unanenehm ist(???) Wie kann es sein, dass er dann weiter lamentiert darüber, dass dies ja gegen "*die große Leistung der Aufklärung*" gehen würde, wenn er an anderer Stelle richtig feststellt, dass es wohl kein besseres und optimierteres System gibt, als die Natur selbst, da keine auf so eine lange Geschichte von trial & error zurückblicken kann? Wen interessiert bitte angesichts dessen die Aufklärung? Sind irgendwelche Schreiberlinge des 18. Jahrunderts jetzt klüger als die Natur?

Müsste ein eigenständiger und unabhängiger Denker an dieser Stelle nicht kurz innehalten und seine bisherige Meinung hinterfragen, wenn er bemerkt, dass diese gegen die Natur geht und demnach per definitionem *unnatürlich* ist? Müsste er nicht merken, dass seine starke emotionale Reaktion gegen völlig natürliche Prozesse, die schon seit Milliarden von Jahren auf der Erde stattfinden, vielleicht auf ein Gedankengefängnis in seinem Kopf zurückzuführen ist? Ein Gedankengefängnis, das errichtet wurde, ganz bestimmt nicht von ihm selbst, sondern von anderen Menschen und vor allem staatlichen Institutionen?

## Zellen und Organe

Diese Sache ist aber viel tiefgreifender, als man erst einmal vielleicht annehmen mag. Talebs Schlussfolgerung, dass Individuen dann keine Rolle spielen würden, ist nur halbrichtig. Sie *spielen eine Rolle*, ihre Rolle ist die Aufrechterhaltung des Gesamtkörpers, sprich der Natur. Wenn ein Lebewesen aus einer Herde stirbt und der Rest überlebt, dann hat der Sterbende die gleiche Rolle erfüllt, wie die Überlebenden: sie haben alle die Natur als Gesamtorganismus gestärkt.

Ich habe hier bewusst Lebewesen und nicht Menschen gesagt, weil wir in modernen Zivilisationen mehr mit unseren eigenen künstlichen Systemen zu tun haben, als mit der Natur selbst.<sup>[[1]](#fn-1)</sup> Auch wenn wir weiterhin natürlichen Prinzipien unterworfen sind, ist die dominante und bestimmende Instanz über uns nicht etwa die Natur, sondern der Staat. Und da liegt auch schon der Kern der Täuschung.

In meinem [Post über die Buchstabenanalogie](/posts/der-grund-von-allem-oder-die-buchstabenanalogie/) sagte ich:

> *Schließen sich Menschen zu einer Gruppe zusammen, dann hat die Gruppe einen eigenen Kopf. Das äußert sich in der Mas­sen­psy­cho­lo­gie. Aber auch Mob­men­ta­li­tät ist nichts anderes. Der Mob handelt auf eine gewisse Weise, wie jeder einzelne darin auf sich al­lein­ge­stellt nicht gehandelt hätte. Das heißt, sie ist ein eigenes Element, ein eigenes Or­ga­nis­mus. Genauso haben auch Staaten eine eigene Psyche. Lesen wir in den Nach­rich­ten oder in Ge­schichts­bü­chern, dann wird über Länder so ge­schrie­ben, als wären sie Menschen - Land A verärgert Land B, Land C misstraut Land D etc. Wir wissen zwar, dass nur einzelne Menschen für diese Ent­schei­dun­gen ver­ant­wort­lich sind und nicht die Ge­samt­heit des Landes, aber das gleiche gilt auch für uns; wenn wir verärgert sind, ist nur ein kleiner Teil unseres Körpers für die Emotion ver­ant­wort­lich, der meiste Teil hat nichts damit zu tun.*

Ich muss hier nochmal betonen, dass ich das genau so meine, wie ich es geschrieben habe. Dass der Staat eine eigene Psyche hat, ist nicht etwa metaphorisch gemeint, nein, er hat *wirklich* eine Psyche. Er ist *wirklich* ein eigenes Wesen. Er trifft *wirklich* eigene Entscheidungen und handelt in eigenem Interesse. Der Grund, warum wir es nicht merken ist, weil wir *in* ihm sind.

Unser eigener Körper wird ausgemacht von über drei Billionen Zellen und von ca. genau so vielen oder mehr Bakterien.<sup>[[2]](#fn-2)</sup> All die Kleinstorganismen, die für lebensnotwendige Funktionen verantwortlich sind, wie bspw. die Mikrobiota in unserem Darm, haben natürlich keine Ahnung, dass sie uns helfen. Sie gehen ihren eigenen Aufgaben nach, aber in der Gesamtheit ist ihr Handeln dafür verantwortlich, dass *wir* überleben und gedeihen können. Unser Körper ist ihre Welt und unser größtes Interesse besteht darin, dass sie weiterhin ihre Aufgaben machen können, nicht weil es ihnen nützt, sondern weil es uns nützt.

Genauso sind wir als Menschen die Zellen im Körper des Staates. Der Staat lebt davon, dass wir gewisse Dinge machen, gewisse Dinge sagen und denken und andere unterlassen! Die Communities, die wir gründen, oder auch die Organisationen und Unternehmen, sind die Organe im Staat. So wie Zellen Gewebe und Organe in *unserem* Körper bilden. Der Staat fördert Organisationen, er fördert Unternehmen, Banken etc., weil er sie braucht um zu überleben. Der Mensch zum Staat steht im gleichen Verhältnis, wie die Zelle zum Menschen und der Mensch zu Gemeinschaften steht im gleichen Verhältnis, wie Zellen zu Organen. Es ist das gleiche Prinzip, nur einige Größenordnungen drüber.

## Halbe Denker und falsche Aktivisten

Leuten, denen das nicht bewusst ist oder die das nicht bei all ihren Vorhaben im Hinterkopf haben, werden immer über die Fallstricke des Systems stolpern. Leute, die sich als Querdenker präsentieren oder als Revolutionäre usw., fallen genau in dieses Muster. Das System liebt diese Menschen. Denn das sind Menschen, die ihm weiterhin nützen, aber die denken, dass sie gegen ihn ankämpfen. Und je mehr es von solchen Menschen gibt, desto mehr Raum nimmt diese Scheinopposition ein und desto mehr werden wahre nonkonformistische Kräfte (die ihm wirklich gefährlich werden könnten) an den Rand gedrückt.

All die Parteipolitik und auch das gesamte politische Spektrum sind eine perfekte Ablenkung. Die vielen verschiedenen Denkrichtungen sind im Prinzip das gleiche wie die eingangs erwähnten Marken, die Entscheidungsfreiheit suggerieren. Ob man nun links oder rechts ist, ob man einen kommunistischen oder kapitalistischen Staat will oder vielleicht einen faschistischen, sind alles verschiedene Versionen ein und desselben Systems.

In all den Systemen gibt es eine Regierung, es gibt Gesetze, es gibt Gerichte und Polizei, es gibt Unternehmen, es gibt Banken usw. Diese ganzen Elemente sind verschieden angeordnet, aber sie sind weiterhin im Körper des Staates. Das ist so, als würde man mit anderen vor einem Schachbrett sitzen und jeder überlegt, wie wohl die beste Konstellation der Figuren auf dem Brett sein soll. Der eine packt einen Bauer auf B4 und einen Turm auf G3, der andere findet, dass der Turm auf jeden Fall auf G2 sollte und darüber wird sich gestritten. Aber keiner steht auf und sagt "Wozu brauchen wir eigentlich all diese Figuren?" und "Was würde passieren, wenn wir alle vom Brett fegen?". Und "Wieso sitzen wir eigentlich vor einem Schachbrett?"

Ich denke, vielen der Köpfe von revolutionären Bewegungen und politischen Umstürzen der Vergangenheit war diese Tatsache bewusst. Sie wussten höchstwahrscheinlich, dass sie einfach nur Zellen im Körper des Systems sind und ihre Taten ihm helfen, statt schaden, aber sie machten dieses Schauspiel mit, einfach um persönliche Macht zu erlangen. Aber all die anderen Leute, die *wirklich* dachten, dass ihre Ideen in irgendeiner weise revolutionär wären, vor allem die Theoretiker, nenne ich Halbe Denker. Sie mögen originell sein, aber nur innerhalb des Rahmens, den das System ihnen vorgibt.

Eine weitere Gruppe, die auf diese Täuschung hereinfällt, sind Aktivisten. Und da beweist das System, auf welch beeindruckende Weise es schafft, seine Zellen so hinters Licht zu führen, dass sie in seinem Interesse handeln. Ted Kaczynski schreibt in "The System’s Neatest Trick"<sup>[[3]](#fn-3)</sup> dazu:

> *Modern technology, with its rapid long-distance transportation and its disruption of traditional ways of life, has led to the mixing of populations, so that nowadays people of different races, nationalities, cultures, and religions have to live and work side by side. If people hate or reject one another on the basis of race, ethnicity, religion, sexual preference, etc., the resulting conflicts interfere with the functioning of the System. Apart from a few old fossilized relics of the past like Jesse Helms, the leaders of the System know this very well, and that is why we are taught in school and through the media to believe that racism, sexism, homophobia, and so forth are social evils to be eliminated.*

Das muss man kurz sacken lassen. Die Moral, die uns beigebracht wird, richtet sich nach dem Nutzen für das System. "Richtig und falsch" stehen für "gut und schlecht für das System". Nichts anderes ist Moral, es geht nicht um das Wohlergehen der Menschen. Geht man etwas in die Vergangenheit, waren viele Sachen noch moralisch völlig legitim, die viele heutzutage nicht mal mehr denken mögen. Es war so, weil es dem System *in dem Moment* genützt hat. Durch die veränderten Umstände musste es sich adaptieren und hat neue moralische Vorstellungen angenommen. Dass es so ist, zeigt sich auch darin, dass der Staat sonst keine wirklich tieferen Gründe dafür anführt. Prominent dafür sei die Unabhängigkeitserklärung der Vereinigten Staaten zu nennen, in der es nur heißt "We hold these truths to be self-evident".

> *Many people do not understand the roots of their own frustration, hence their rebellion is directionless. They know that they want to rebel, but they don't know what they want to rebel against. Luckily, the System is able to fill their need by providing them with a list of standard and stereotyped grievances in the name of which to rebel: racism, homophobia, women's issues, poverty, sweatshops…the whole laundry-bag of "activist" issues.*
>
> *Huge numbers of would-be rebels take the bait. In fighting racism, sexism, etc., etc., they are only doing the System's work for it. In spite of this, they imagine that they are rebelling against the System.*

Nun könnte man natürlich meinen, dass es dem System vielleicht nützt, aber das ist irrelevant, solange es auch den Menschen nützt. Was gibt es denn dagegen zu sagen, dass man gegen Rassismus, Sexismus etc. ist? Das Problem ist aber nicht, dass man dagegen ist, sondern dass man sich aktiv dagegen einsetzt und die Arbeit für den Staat macht. Mit jeder dieser Aktionen **stärkt** man den Staat. Wenn sich morgen die Umstände wieder ändern und damit es wieder neue Vorstellungen von richtig und falsch gibt, kann es sein, dass es dich trifft. Und da willst du ganz sicher nicht, dass der Staat zu stark ist... und du dabei mitgeholfen hast. Zusätzlich sind viele dieser scheinbar positiven Dinge in Wirklichkeit nur versteckte Wege, um den Einzelnen zu schwächen:

> *The System needs a population that is meek, nonviolent, domesticated, docile, and obedient. It needs to avoid any conflict or disruption that could interfere with the orderly functioning of the social machine. In addition to suppressing racial, ethnic, religious, and other group hostilities, it also has to suppress or harness for its own advantage all other tendencies that could lead to disruption or disorder, such as machismo, aggressive impulses, and any inclination to violence.*

Es ist nicht alles Gold, was glänzt. Wir sollten uns wirklich hüten vor diesen Illusionen. Wir sollten wissen, wofür wir eigentlich kämpfen. Und vor allem sollten wir uns hüten vor falschen Propheten und unfreien Denkern.

---

<ol class="fns">
    <li id="fn-1">s. Post "<a href="/posts/unser-krieg-gegen-die-natur/">Unser Krieg gegen die Natur</a>"</li>
    <li id="fn-2">Sender R, Fuchs S, Milo R. Revised Estimates for the Number of Human and Bacteria Cells in the Body. PLoS Biol. 2016 Aug; 14(8): e1002533. [<a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4991899/">PMC free article</a>]</li>
    <li id="fn-3"><a href="https://theanarchistlibrary.org/library/ted-kaczynski-the-system-s-neatest-trick">Ted Kaczynski: The System’s Neatest Trick</a> [<a href="https://www.sadir.me/archive/theanarchistlibrary.org/1650052341917/library/index.html">Archiv</a>]</li>
</ol>